\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

Un arbre binaire est implémenté par la classe \texttt{Arbre} donnée
ci-dessous. Les attributs \texttt{fg} et \texttt{fd} prennent pour
valeurs des instances de la classe \texttt{Arbre} ou \texttt{None}.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{class}\NormalTok{ Arbre:}
    \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, etiquette):}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.v }\OperatorTok{=}\NormalTok{ etiquette}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.fg }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
        \VariableTok{self}\NormalTok{.fd }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}


\begin{minipage}{.50\linewidth}
  L'arbre ci-contre sera donc implémenté de la manière suivante :

  \begin{Shaded}
    \begin{Highlighting}[]
      \NormalTok{a }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Arbre(}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
      \NormalTok{a.fg }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Arbre(}\DecValTok{4}\NormalTok{)}
      \NormalTok{a.fd }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Arbre(}\DecValTok{0}\NormalTok{)}
      \NormalTok{a.fd.fd }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Arbre(}\DecValTok{7}\NormalTok{)}
    \end{Highlighting}
  \end{Shaded}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.50\linewidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{arbre082.png}
  \end{center}
\end{minipage}

\bigskip

Écrire une fonction récursive \texttt{taille} prenant en paramètre une
instance \texttt{a} de la classe \texttt{Arbre} et qui renvoie la taille
de l'arbre que cette instance implémente.

Écrire de même une fonction récursive \texttt{hauteur} prenant en
paramètre une instance \texttt{a} de la classe \texttt{Arbre} et qui
renvoie la hauteur de l'arbre que cette instance implémente.

Si un arbre a un seul nœud, sa taille et sa hauteur sont égales à 1.
S'il est vide, sa taille et sa hauteur sont égales à 0.

Tester les deux fonctions sur l'arbre représenté ci-dessous :

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.3\linewidth]{arbre082_bis.png}
\end{center}